\section{Diskussion}
\label{sec:Diskussion}
  Die gemessene Aktivit"at/Z"ahlrate der Am-Quelle ist $Z_{Quelle}=\SI{274}{\kilo \becquerel}$ und hat eine Abweichung von 14\% von der berechneten Aktivit"at $\SI{318}{\kilo \becquerel}$.
  Da kein perfektes Vakuum im Geh"ause erzeugt werden konnte, war eine geringere Aktivit"at aufgrund von Wechselwirkung der $\alpha$-Teilchen mit verbliebenden Luftmolek"uhlen zu erwarten.\\
  \\Die Dicke $d$ der vermessenen Goldfolie beträgt nach der Rechnung $d=(0,94 \pm 0,05)\; \mu \text{m}$.Dieser Wert ist fast nur halb so gro"s wie die ausgeschriebene Dicke von $d_{gemessen}=2\; \mu \text{m}$. Durch mehrere Faktoren kann diese Abweichung erklärt werden. Die Folien sind veraltet und haben Wellen oder Knickstellen.Außerdem kann die Folie auch nach der Messung Abnutzungen aufweisen. \\
  \\Bei der Vermessung des Rutherford-Streugesetzes, zeigen die erhaltenen ($\theta,\frac{\text{d}\sigma}{\text{d}\Omega}(\theta)$)-Wertepaare, f"ur die Streuwinkelabh"angigkeit des differentiellen Wirkungsquerschnittes keine gute "Ubereinstimmung mit der Theoriekurve, wie sie durch das Rutherford-Streugesetz gegeben ist.

  Es ist lediglich zu erkennen, das die letzten 4 Messwerte ($\SI{7}{\degree}$ bis $\SI{20}{\degree}$) einer nicht-linearen abfallenden Funktion folgen.
  Diese Messwerte liegen dabei aber weit oberhalb des Theoriegraphen.

  Die ersten Messerte von $\SI{0}{\degree}$ bis $\SI{3}{\degree}$ liegen allerdings unterhalb des Graphen, und scheinen kaum einer Verteilung zu folgen, da sie eher willk"urlich Verteilt sind.

  Neben den Abweichungen von einem einheitlichen Kurvenverlauf, beschreiben die Messwerte insgesamt dennoch eine stark entlang der y-Achse gestauchte Theoriekurve.\\
 \\Bei der Untersuchung der Mehrfachstreuungen an dicken Folien, zeigt der Wert a der Ausgleichsgerade $f(x)$ im logarithmischen Diagramm die Potenz der Z-Abh"angigkeit. Für den Wert a wird erhalten: bei $0^\circ$ $a=0,16 \pm 2,00$, bei $3^\circ$ $a=0,03 \pm 1,80$ und bei $7^\circ$ $a=0,25 \pm 1,51$. Somit liegt a für alle Winkeln im Rahmen des Fehlers im Bereich der erwarteten Potenz 1, wie sie durch die Bethe-Bloch-Formel gegeben ist. Das lässt darauf schließen, dass die Mehrfachstreuung von der Bethe-Bloch Formel beschrieben wird.
